[Boeing_GBU-39_Small_Diameter_Bomb.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Boeing_GBU-39_Small_Diameter_Bomb.jpg "fig:Boeing_GBU-39_Small_Diameter_Bomb.jpg")
**GBU-39小直徑炸彈**（Small Diameter
Bomb，SDB）是一種250磅（110[公斤](../Page/公斤.md "wikilink")）重的導引炸彈，由於這種炸彈體積小和重量輕，所以每架戰機可攜帶更多的炸彈而在每次飛行中較以前攻擊更多目標。大多數[美國空軍戰機可以在原使用BRU](../Page/美國空軍.md "wikilink")-61/A掛架（可掛載1枚[Mk84
2,000磅低阻力通用炸彈](../Page/Mk_84通用炸彈.md "wikilink")）處，裝設一組4枚的小直徑炸彈投射器\[1\]。

## 發展過程

兩種不同型態的小直徑炸彈正在發展中。Block
1（又稱為GBU-39）裝備有[全球衛星定位系統](../Page/全球定位系統.md "wikilink")（Global
Positioning System，GPS）和[慣性導航系統](../Page/慣性導航系統.md "wikilink")（Inertial
Navigation
System，INS），以摧毀如指揮控制通信中心、防空飛彈基地、油庫、機場、基礎工事等大約涵蓋了80％典型空襲行動中會遭遇到的目標。Block
2（又稱為GBU-40）裝有紅外線尋標器和資料鏈，以攻擊地面及水面上的活動式目標，如戰車、軍車或船艦等。

藉助差分全球定位系統（Differential
GPS，DGPS）地面控制站提供修正後的衛星訊號，GBU-39的[圆概率误差](../Page/圆概率误差.md "wikilink")（Circular
Error Probable,
CEP）僅約5～8公尺，可有效降低[附帶損害](../Page/附帶損害.md "wikilink")（collateral
damage）的產生。

由於體積小重量輕，每架戰機將能攜帶更多的炸彈，每個飛行架次中攻擊多個目標。現役戰機中首先具備攜帶小直徑炸彈能力的是[F-15E打擊鷹（Strike
Eagle）式](../Page/F-15E打擊鷹式戰鬥轟炸機.md "wikilink")，將能夠攜帶20枚；未來將逐步整合到[F-16戰隼（Fighting
Falcon）式](../Page/F-16戰隼戰鬥機.md "wikilink")、[F-22猛禽（Raptor）式](../Page/F-22猛禽戰鬥機.md "wikilink")、[F-35閃電Ⅱ（Lightning
Ⅱ）式](../Page/F-35閃電II攻擊戰鬥機.md "wikilink")、[A-10雷霆Ⅱ（Thunderbolt
Ⅱ）式](../Page/A-10雷霆二式攻擊機.md "wikilink")、[B-1槍騎兵（Lancer）式](../Page/B-1槍騎兵戰略轟炸機.md "wikilink")、[B-2幽靈（Spirit）式以及](../Page/B-2幽靈隱形戰略轟炸機.md "wikilink")[B-52同溫層堡壘（Stratofortress）式](../Page/B-52同溫層堡壘轟炸機.md "wikilink")。其他飛機，例如發展中的[聯合無人戰機系統](../Page/聯合無人戰機系統.md "wikilink")（UCAV），在經過必要的修改後也能攜帶和投擲。

小直徑炸彈僅內含約50磅（23公斤）的高爆炸藥，這是因為小直徑炸彈的設計穿透能力與2,000磅[BLU-109炸彈相當](../Page/BLU-109炸彈.md "wikilink")。在展示時，小直徑炸彈成功的穿透6呎（1.8公尺）厚的強化[混凝土](../Page/混凝土.md "wikilink")。它也藉由安裝钻石背（DiamondBack）套件來延伸投擲後的飛行距離，以獲得更長的有效射程。

## 性能（GBU-39/B Block 1）

  - 全長：70.8吋（1.8公尺）
  - 翼展：7.5吋（19公分）
  - 武器重量：285磅（130公斤）
  - 彈頭：206磅（93公斤）穿透性爆破碎片彈頭
  - 彈頭穿透能力：
      - 6呎厚的強化混凝土結構物
      - 超過3呎（1公尺）厚的鋼筋混凝土結構物
  - 引信：FMU-152A/B電子式聯合可程式化引信（Joint Programmable Fuse），包括空炸和延遲模式
  - 導引：[全球衛星定位系統](../Page/全球定位系統.md "wikilink")（Global Positioning
    System，GPS）／[慣性導航系統](../Page/慣性導航系統.md "wikilink")（Inertial
    navigation system，INS）
  - [圓形公算誤差](../Page/圓機率誤差.md "wikilink")（Circular Error
    Probable，CEP）：5～8 公尺
  - 最大投擲距離：超過60海浬（110 公里）

## 單位成本

2005年4月22日，[美國空軍宣佈小直徑炸彈Block](../Page/美國空軍.md "wikilink")
1開始低速率初期生產（Low-Rate Initial
Production，LRIP），以1,850萬美元購買201枚Lot
1型和35具BRU-61A掛架，已於2006年12月開始交貨。

同年10月31日，[美國空軍以](../Page/美國空軍.md "wikilink")3,830萬美元購買567枚Lot
2型和440具掛架，預定在2007年9月底前全部交貨完畢。

依據2007會計年度美國國防預算資料顯示，Block 1型單價約70,000美元，Block 2型則在90,000美元上下。

## 集中致命性炸彈（Focused Lethality Munitions，FLM）

2006年9月，[波音公司與](../Page/波音.md "wikilink")[美國空軍簽訂合約](../Page/美國空軍.md "wikilink")，發展一種旨在減輕攻擊目標時產生的[附帶傷害之無破片型小直徑炸彈](../Page/附帶傷害.md "wikilink")。主要作法是在小直徑炸彈內裝入新的重度鈍性金屬高爆炸藥（Dense
Inert Metal
Explosive），並將原使用的鋼製彈頭（爆炸後可產生飛射600公尺遠的破片）外殼改以複合材料製造。重度鈍性金屬高爆炸藥產生的爆炸風壓較小，複合材料外殼在爆炸後會破裂成威力較小的小碎片，不會如鋼製破片四處亂飛傷及無辜，而爆破複合材料外殼耗費的能量較少，爆炸的威力更能集中於有限的爆炸範圍內，特別適用於城鎮或建築物高度密集的地區\[2\]。

## Block 2 Increment Ⅱ發展計畫

Block 2是以Block
1為基礎，加上資料鏈和尋標器，使其可以攻擊活動目標。戰機可經由資料鏈迅速更新炸彈的攻擊目標位置，而尋標器則讓炸彈在濃霧、沙塵、暗夜、惡劣天候等低可見度的情況下，具備攻擊活動式目標的能力。

[美國空軍在](../Page/美國空軍.md "wikilink")2005年9月9日正式啟動本計畫。2006年5月4日，[美國空軍宣佈由](../Page/美國空軍.md "wikilink")[波音和](../Page/波音.md "wikilink")[雷神兩家公司各獲得約](../Page/雷神.md "wikilink")4.4億美元的經費，進行為期42個月的風險降低階段（Risk
Reduction Phase）合約，目標是定義並證明競標者的武器系統可滿足Block
2的性能需求，並預定於2009年9月選出優勝者，進入為期3－4年的系統發展暨驗證階段，2014年開始服役\[3\]。

波音的彈體設計會以現正生產的Block
1型為基礎；雷神公司設計則是以該公司生產的[AGM-154聯合战区外武器為藍本](../Page/AGM-154聯合战区外武器.md "wikilink")，其模型已於2006年5月開始在坎薩斯州的國立航空研究中心（National
Institute for Aviation Research）進行風洞吹試。

## 計畫狀態

  - 2001年10月 － [波音公司獲得小直徑炸彈研發合約](../Page/波音.md "wikilink")\[4\]。
  - 2005年9月 － 小直徑炸彈通過操作測試及評估\[5\]。
  - 2006年9月 － 向[美國空軍運交第一批小直徑炸彈](../Page/美國空軍.md "wikilink")\[6\]。
  - 2006年10月 － 小直徑炸彈取得初始操作能力（Initial Operational Capability,
    IOC）認證，掛載的戰機是[F-15E打擊鷹式戰鬥轟炸機](../Page/F-15E打擊鷹式戰鬥轟炸機.md "wikilink")\[7\]。
  - 2006年10月 － 第一次運用於實戰\[8\]。

## 參考文獻

## 外部連結

  - [GBU-39 Small Diameter Bomb / Small Smart Bomb - Global
    Security](http://www.globalsecurity.org/military/systems/munitions/sdb.htm)
  - [Small Diameter Bomb SDB Focused Lethality Munition (FLM) - Global
    Security](http://www.globalsecurity.org/military/systems/munitions/sdb-flm.htm)
  - [GBU-39/40/42/B Small Diameter Bomb
    I/II](http://www.ausairpower.net/APA-SDB.html)

[Category:美國空用炸彈](../Category/美國空用炸彈.md "wikilink")

1.  [Boeing / Lockheed Martin SDB (Small Diameter Bomb) - Designation
    Systems](http://www.designation-systems.net/dusrm/app5/sdb.html)
2.
3.  [GBU-40 Small Diameter Bomb II (SDB
    II)](http://www.globalsecurity.org/military/systems/munitions/gbu-40.htm)
4.  [Boeing Awarded Small Diameter Bomb Contract - Boeing press
    release](http://www.boeing.com/defense-space/missiles/sdb/news/2001/q4/nr_011003b.html)
5.  [Small Diameter Bomb certified for operational test,
    evaluation](https://archive.is/20120717153024/http://www.af.mil/news/story.asp?storyID=123011981),
    Air Force Print News
6.  [Small Diameter Bomb I delivered ahead of
    schedule](https://archive.is/20120716190921/http://www.af.mil/news/story.asp?id=123026454),
    Air Force Print News
7.  [ACC declares IOC for Small Diameter Bomb - Air Combat
    Command](http://www.acc.af.mil/media/archives/story.asp?storyID=123028489)

8.  [GBU-39/B Makes Combat Debut in Iraq - USAF press
    release](http://www.deagel.com/news2/gbu-39b-makes-combat-debut-in-iraq_ns000336ot.aspx)